\section{Einleitung}
Diese Arbeit behandelt das Thema der rechtlichen Aspekte bei Online-Shops, d.h. es wird erläutert, welche gesetzlichen Voraussetzung vorhanden sein müssen, um einen Online-Shop rechtskonform zu sein. Im weiteren Verlauf werden die wichtigsten Aspekte in drei Teile gegliedert. Zuerst werden die Allgemeinen Geschäftsbedingungen \ac{AGB} behandelt, wobei kurz auf ihre Notwendigkeit und Formalia sowie auf das neue ab 2014 geltende Wiederufsrecht und die Salvatorische Klausel eingegangen wird. Im zweiten Teil werden die formalen und rechtlichen Aspekte einer Produktbeschreibung erläutert, wobei dies nur als grobe Übersicht gesehen werden darf, da bei speziellen Produkten beziehungsweise Warengruppen noch weitere rechtliche Voraussetzung für den Verkauf erfüllt sein müssen. Diese Produkte sind z.B. Kindernahrung, Lebensmittel, Medikamente oder Verkauf von Tieren. Im dritten und letzten Teil gibt es einen Überblick über die formalen Anforderungen einer Internetseite eines Online-Shops.
\\\\
\section{Allgemeine Geschäftsbedingungen}
Die \acl{AGB} stehen für eine Vielzahl von vorformulierten Vertragsbedingungen (Klauseln) zwischen Käufern und Online-Händlern (Verkäufern), die für den Verkauf von Waren oder Dienstleistungen benutzt werden sollen. Bei der Erstellung von eigenen \ac{AGB} sollte darauf geachtet werden, dass sie sehr einfach und verständlich verfasst werden. Um nicht gleich rechtliche Probleme durch Käufer zu erhalten, ist es ratsam durch einen Rechtsanwalt seine eigenen \ac{AGB} prüfen zu lassen, damit gewährt ist, dass jede Klausel auch rechtskonform ist.  Das \ac{BGB} regelt die Grundlage beziehungsweise die gesetzlichen Voraussetzungen von \ac{AGB} in den §§ 305 bis 310 \ac{BGB} \cite{BGB}. Mit der Reform des Verbraucherschutzrechts von 2014, muss der Kunde vor dem Kauf im Online-Shop den \ac{AGB} des jeweiligen Online-Shops zustimmen, da ansonsten der Kauf gemäß  § 312j \ac{BGB} \cite{BGB} nicht rechtskräftig ist.
\\
Im Folgenden werden auf die wichtigsten Prinzipien beziehungsweise Bestandteile, die in den \ac{AGB} enthalten sein sollten, eingegangen, wobei dies nur eine kleine Auswahl darstellt. Weitere Beispiele für Bestandteile für AGB-Klauseln befinden sich im Leitfaden des E-Commerce-Center-Handels von Ecckoeln \cite[Seite 13]{ecckoelnLeitfaden}.

\subsection{Transparenzprinzip}
Die einzelnen Klauseln in den \ac{AGB} sollten so geschrieben sein, dass sie gemäß § 307 Abs. 1 Satz 2 \cite{BGB}" klar und verständlich" formuliert sind, d.h. das jeder Laie ohne irgendwelches rechtliches Hintergrundwissen dies lesen und auch verstehen kann. Diese Beschaffenheit wird als Transparenzprinzip bezeichnet. Sollten jedoch einzelne Klauseln gegen dieses Transparenzprinzip verstoßen, dann ist das \ac{AGB} insoweit unwirksam / ungültig. Es sei denn es gibt in den \ac{AGB} eine Salvatorische Klausel.
 
\subsection{Widerrufsrecht, Versandkosten}
Eine weitere Änderung der Reform des Verbraucherschutzrechts trat am 13. Juni 2014 in Kraft. Hierbei geht es um eine Neuregelung im Wiederrufsrecht, welche wiederum auf der Richtlinie 2011/83/EU des Europäischen Parlaments und des Rates vom 25. Oktober 2011 beruht. Ihr Zweck besteht darin, dass es nun eine einheitliche europäischen Grundlage für den Verbraucherschutz gibt.
Die IHK München verkündet auf ihrer Internetseite die für Onlinehändler relevanten Änderungen \cite{WiderrufsrechtIHK}:
\begin{enumerate}
\item 
In ganz Europa gibt es jetzt eine einheitliche 14-tätige Widerrufsfrist.
\item
Um einen Wiederuf durch den Verbraucher zu gewährleisten, muss der Händler dem Verbraucher ein Widerrufs-Formular zeitnah zukommen lassen, jedoch spätestens mit der Lieferung der Ware.
\item
Es gibt kein Rückgaberecht mehr.
\item
Kommt es zu einem Wiederuf durch den Verbraucher, so haben beide Seiten 14 Tage Zeit für eine Rückabwicklung der empfangenen Leistungen.
Zusätzlich hat der Online-Händler jetzt ein sogenanntes Zurückbehaltungsrecht für den Kaufpreis der Ware bis er die Ware wieder erhalten hat oder sie nachweislich abgesendet worden ist.
\item
Die sogenannte "40 Euro Klausel" gibt es nicht mehr, d.h. der Verbraucher trägt die Kosten für Rücksendung der Ware jedoch nur, wenn der Online-Händler ihn vorab darüber informiert hat. Eine freiwillige Kostenübernahme für die Rücksendung liegt im Ermessen des Online-Händler.
\item
Der Online-Händler ist im Widerrufsfall verpflichtet, die Transportkosten für die Ware zum Kunden zu übernehmen.
\item
Die Höhe der Rücksendekosten für sperrig beziehungsweise nicht paketversandfähiger Waren müssen in der Wiederufsbelehrung mit angeben werden.
\item
Die Höchstgrenze für eine Widerrufsfrist beträgt 12 Monate nach ordnungsgemäßen Fristbeginn.
\item
Bei bestimmten Warengruppen gibt es jetzt neue Ausnahmen vom Widerrufsrecht, zum Beispiel: Bei versiegelten Waren kann nach der Öffnung die Hygiene der Ware nicht mehr gewährleistet werden.
\item
Der Online-Händler darf bei Zahlung von allen Zahlungsarten nichts mehr dazuverdienen.
\item
Wenn der Online-Händler Checkboxen in seinem Online-Angebot benutzt, dürfen Zusatzleistungen nicht mehr automatisch angehakt sein.
\item
Es gibt jetzt eine einheitliche Musterwiderrufsbelehrung, die von jedem Online-Händler als Vorlage benutzt werden darf.
\end{enumerate}
 
\subsection{Salvatorische Klausel}
Als sogenannte "'Salvatorische Klausel"' wird eine Klausel bezeichnet, in der inhaltlich festgehalten ist, dass, wenn eine andere \ac{AGB} Klausel aus irgendeinem Grund unwirksam ist, nicht der gesamte Vertrag unwirksam ist. Formal steht diese Klausel meist am Ende der \ac{AGB}.
\\\\
Eine gute Vorlage für eine solche Salvatorische Klausel liefert die Internetseite vorlage-mustervertrag.de. 
Der Aufbau ist wie folgt:\\
"'Sollten sich einzelne Bestimmungen dieses Vertrages ganz oder teilweise als unwirksam oder undurchführbar erweisen oder infolge Änderungen der Gesetzgebung nach Vertragsabschluss unwirksam oder undurchführbar werden, bleiben die übrigen Vertragsbestimmungen und die Wirksamkeit des Vertrages im Ganzen hiervon unberührt."'\cite{SalvatorischeKlauselVM}
\\\\
\section{Produktbeschreibung}
In einem Online-Shop ist es den Kunden nicht möglich, die einzelnen Produkte wie im stationären Handel direkt zu betrachten, anzufassen, zu erfühlen, zu riechen oder anzuhören. Daher ist es dem Kunden nur möglich sich die Produkte vor dem Computer anzuschauen. Somit ist die Produktbeschreibung das wichtigste Entscheidungsmittel, um diesen Mangel auszugleichen.
\\\\
Um das Risiko von Reklamation und Rücksendung gering zu halten, sollten die einzelnen Produkte präzise beschrieben werden. Schließlich sind solche unnötige Kosten für den Online-Shop-Betreiber vermeidbar. Für den Kunden ist es auch ärgerlich, wenn das bestellte Produkt nicht dem entspricht, was er vorher sich im Online-Shop angeschaut und anschließend bestellt hat.
\\\\
Viele Kunden erwarten auch von einem Online-Shop, dass sie die unterschiedlichen Preisangaben miteinander vergleichen können. Aus Kundensicht ist es auch sinnvoll, Angaben zu Lieferzeiten jedes Produktes mit anzugeben.\cite[Seite 15]{ecckoelnLeitfaden}
\\\\
Da sich Versandkosten nach der Art, dem Umfang und der Transportmethode richten, sollten sie bei außergewöhnlichen Produkten in der Produktbeschreibung mit angegeben werden. Somit muss der Kunde nicht bis zum Schluss des Verkaufsprozesses warten, bis er die genauen Versandkosten mitgeteilt bekommt. Es ist weiterhin zu empfehlen, die unterschiedlichen Versandkosten auf einer extra Unterseite seines Online-Shop darzustellen.

\subsection{Rechtliche Anforderungen}
Die Produktbeschreibung unterliegt bestimmten rechtlichen Anforderungen, welche im \ac{UWG}\cite{UWG} geregelt werden.
Der für dieses Thema wichtigste Paragraph ist § 5 Abs. 1 Nr. 1 \ac{UWG}, in dem folgender Text steht:
"[D]ie wesentlichen Merkmale der Ware oder Dienstleistung wie Verfügbarkeit, Art, Ausführung, Vorteile, Risiken, Zusammensetzung, Zubehör, Verfahren oder Zeitpunkt der Herstellung, Lieferung oder Erbringung, Zwecktauglichkeit, Verwendungsmöglichkeit, Menge, Beschaffenheit, Kundendienst und Beschwerdeverfahren, geographische oder betriebliche Herkunft, von der Verwendung zu erwartende Ergebnisse oder die Ergebnisse oder wesentlichen Bestandteile von Tests der Waren oder Dienstleistungen"\cite{UWG}.
\\
Im folgenden werden auf die bekanntesten Anforderungen eingegangen.
\\
Eine der bekanntesten Anforderungen an die Produktbeschreibung wird in einer eigenen Verordnung geregelt. Hierbei handelt es sich um \ac{PAngV} \cite{PAngV}. Wie sich anhand des Namens schon leicht ablesen lässt, wird hier alles zum Thema Preisangaben geregelt.
Eine für Online-Händler wichtige Pflichtangabe steht in § 2, die folgendes besagt: 
\textit{"Wer [...] Waren in Fertigpackungen, offenen Packungen oder als Verkaufseinheiten ohne Umhüllung nach Gewicht, Volumen, Länge oder Fläche anbietet, hat neben dem Gesamtpreis auch den Preis je Mengeneinheit einschließlich der Umsatzsteuer und sonstiger Preisbestandteile (Grundpreis) in unmittelbarer Nähe des Gesamtpreises [...] anzugeben."}
\\\\
Eine weitere Anforderung stellt der Jugendschutz beim Online-Angebot dar. Hier geht es um nicht jugendfreie Produkte ( Alkohol, Videos, Filme und Spiele mit FSK18- oder USK18-Freigabe), die im Online-Shop extra gekennzeichnet werden müssen. Wenn dem so ist, muss eine Alters-Kontrollsystem vor dem Kauf der Produkte eingerichtet sein, um einen Missbrauch zu vermeiden. Da sich die Technik schnell weiterentwickelt, sollte man sich bei der Einrichtung eines Alters-Kontrollsystem in seinen Online-Shop vorab bei der Kommission für Jugendmedienschutz der Landesmedienanstalten erkunden, welches System aktuell anerkannt wird. 
\\\\
Eine der Anforderungen, die häufig vernachlässigt wird, ist das Bild- und Urheberrecht, welches im \ac{UrhG}\cite{UrhG} geregelt ist. 
Beim Bild- und Urheberrecht geht es um die Beziehungen eines persönlich erstellten Werkes und mit deren Nutzung. Im Bereich des Online-Handel bezieht es sich auf einen Markennamen oder eine Bildmarke. Hierbei ist es wichtig, dass der Online-Händler, bevor dieser ein Produkt in seinem Online-Shop aufnimmt, bei der Produktbeschreibung ein Bild von dem Produkt verwendet, das er entweder selbst erstellt oder die Erlaubnis zur Nutzung eines bereitgestellten Bildes eingeholt hat. Ansonsten könnte ihm eine Abmahnung des Produzenten des Produktes drohen, wie es z.B. die Anwaltskanzlei Ferner bei Fotoklau in ebay schildert \cite{FernerFotoklau}.
\\\\
Die sogenannte Button-Lösung wurde im Zuge der Neuregelung zur Erhöhung der Transparenz für Verbraucher im Online-Handel geschaffen.
Wie der \ac{BVDW}\cite{BVDW} in einem Artikel beschreibt \ac{BVDW}\cite{BVDWButton} wurde als Folge einer immer vermehrten Häufung von „Kostenfallen“, besser bekannt als "Abofallen", diese Regelung geschaffen. Nun soll es dem Verbraucher einfacher gemacht werden zu erkennen, welche Kosten diesem genau erwarten, bevor dieser eine kostenpflichtigen Bestellung bei einem Online-Händler abschließt.

\subsection{Zusatzhinweise}
Zusätzlich zu der Produktbeschreibung müssen bei bestimmten Produktgruppen Zusatzhinweise mit angegeben werden. Solche Zusatzhinweise beziehen sich meist auf deren Entsorgung des jeweiligen Produktes oder auf rechtliche Pflichtangaben. Da diese Zusatzhinweise dem Verbraucherschutz gelten, werden sie durch kleine und einfach zu erkennende Symbole und einem kurzen Text oder auch nur als ein Wort dargestellt. Die bekanntesten Vertreter solcher Zusatzhinweise sind \ac{BattG}\cite{BattG} und \ac{ElektroG}\cite{ElektroG}.
\\
Vor dem Jahr 2006 wurden alte und kaputte Leuchtmittel einfach im Hausmüll entsorgt. Durch die technische Weiterentwicklung in diesem Bereich und der vermehrte Gebrauch von schwierig zu entsorgenden Chemikalien, erstellte der Gesetzgeber das \ac{ElektroG}\cite{ElektroG}. In diesem ist zum Beispiel geregelt, dass es ein Verbot der Entsorgung über den gewöhnlichen Hausmüll von Kompaktstoffleuchten, Entladungslampen und  Leuchtstofflampen gibt. Weiterführender ist das \ac{BattG}. In diesem ist geregelt, wer die Rücknahme und Entsorgung gebrauchter Batterien und Akkumulatoren bezahlt beziehungsweise wo Käufer ihre Produkte wieder abgeben können. In dem \ac{BattG} wird der Verkäufer verpflichtet auf den zu verkaufenden Produkten mit anzugeben, welche genauen Stoffe das Produkt enthält, sodass z.B. erkannt wird, dass diese nicht in den Hausmüll gehören und der Verkäufer diese Produkte wieder zurücknehmen muss. 
Für den Online-Händler ist es wichtig, dass dieser Zusatzhinweise jeweils bei der Produktbeschreibung mit angegeben werden muss, sodass dieser weiß, welche zukünftigen Kosten für die Entsorgung zusätzlich anfallen.
\\
Bei der am 08.05.2012 in Kraft getreten \ac{TextilKennzVO}\cite{TextilKennzVO} EU-Verordnung, handelt es sich um eine im Sinne des Verbraucherschutzes erstellten Verordnung. Diese Neuregelung sollte die bis dahin geltenden unterschiedlichen europäischen Vorschriften angleichen und die damit verbundene überflüssige Bürokratie abbauen, um für eine EU-einheitliche Rechtsprechung zu sorgen. Neben der vorher schon zur Kennzeichnung von Faserzusammensetzung (d.h. die Bezeichnung und der Gewichtsanteil aller im Textilerzeugnis enthaltenen Fasern in absteigender Reihenfolge) von Textilerzeugnissen, müssen jetzt auch die Bestandteile von Produkten tierischem Ursprungs (z.B. Fell, Leder, Filz ) angegeben werden.

%\newpage
\section{Formale Anforderungen an die Internetseite}
\subsection{Impressumspflicht}
Es gab zwar schon ab 1997 eine Impressumspflicht, jedoch wurde diese im Zuge der Einführung des \ac{TMG} \cite{TMG} von 26. Februar 2007 überarbeitet..
Der Grund einer Impressumspflicht dient in erster Linie dem Verbraucherschutz. Der Verbraucher kann sich dadurch auf einfache Weiße über seinen Online-Shop Betreiber informieren. Dafür muss der Online-Shop Händler gemäß § 5 \ac{TMG} \cite{TMG} folgende Angaben leicht erkennbar und ständig verfügbar halten:
\begin{enumerate}
\item 
\textit{den Namen und die Anschrift, unter der sie niedergelassen sind, bei juristischen Personen zusätzlich die Rechtsform, den Vertretungsberechtigten und, sofern Angaben über das Kapital der Gesellschaft gemacht werden, das Stamm- oder Grundkapital sowie, wenn nicht alle in Geld zu leistenden Einlagen eingezahlt sind, der Gesamtbetrag der ausstehenden Einlagen}
\item 
\textit{Angaben, die eine schnelle elektronische Kontaktaufnahme und unmittelbare Kommunikation mit ihnen ermöglichen, einschließlich der Adresse der elektronischen Post}.
\end{enumerate}

Ab dem 3. Juni 2014 trat das neue Verbraucherrecht in Kraft. Eine der wichtigsten Neuerungen ist, dass ab sofort der Online-Händler "seine Identität, beispielsweise seinen Handelsnamen und die Anschrift des Ortes, an dem er niedergelassen ist, sowie seine Telefonnummer" nach Art. 246 \ac{EGBGB}\cite{EGBGB} im Impressum zur Verfügung stellt.

\subsection{Anforderungen an den Datenschutz}
Bei den Anforderungen an den Datenschutz gibt es zwei wichtige Anforderungsaspekte. Beim ersten handelt es sich um die Übertragung von Daten, beim zweiten wiederum um das rechtswirksamen Speicherung der Benutzerdaten.
\\\\
Die Art der Übertragung von Daten ist bis jetzt nicht gesetzlich geregt. Es gibt jedoch technische Möglichkeiten, ein sogenanntes Verschlüsseln der übertragenen Daten. Hierfür gibt es verschiedene Verschlüsselungsprotokolle. Die bekanntesten Protokolle sind das SSL und das TLS.
\\\\
Für die Speicherung von Nutzerdaten setzten vielen Webseiten sowie Online-Shops auf sogenannte Statistiktools. Solche Statistiktools werden benutzt, um das Surfverhalten nachzuvollziehen, d.h. wie lange werden die einzelnen Produkte angeschaut (Verweildauer), welche Produkte werden um welche Uhrzeit am meisten abgefragt oder welche Produkte werden am meisten angeschaut. Der Online-Shop Betreiber hat dann die Möglichkeit sich diese Werte genauer in Tabellen anzuschauen (zu visualisieren), um anschließend seinen Online-Shop zu optimieren. Dies tut er, indem er z.B. bestimmte Produkte, die häufiger gesucht werden, optimierter im Online-Shop platziert, sodass der Kunde diese schneller findet.
\\
Jedoch ist deren Benutzung in Deutschland laut akademie.de recht umstritten. 
Das Hauptproblem bei der Benutzung von solchen Statistiktools ist die Speicherung der IP von den Benutzern und deren Cookie Speicherung \cite{akademieStatistiktools}.
\\
Bei der Verwendung von Statistiktools können die IP Adressen und das Benutzerverhalten aufgezeichnet werden. Hierbei handelt es sich dann um personenbezogene Daten § 3 (1) \ac{BDSG} \cite{BDSG}. Wichtig ist auch zu erwähnen, dass so wenige Daten wie möglich gespeichert werden § 3a \ac{BDSG} \cite{BDSG} sollten. Die Speicherung ist jedoch nur zulässig, wenn gemäß § 4 \ac{BDSG} \cite{BDSG} der Kunde in Kenntnis gesetzt worden ist, d.h. dass seine Daten nur gespeichert werden dürfen, wenn ein Betroffener in die Erhebung und Verwendung eingewilligt hat § 15 \ac{TMG} \cite{TMG}. In den meisten Online-Shops wird diese Einwilligung beim Anlegen des Benutzerprofils mit abgefragt. 
\\\\
Einen anderen Weg dürfen Online-Shop Händler (Diensteanbieter) gehen, wenn sie für Werbezwecke oder für die Marktforschung Nutzungsprofile unter Verwendung von Pseudonymen erstellen, sofern der Nutzer dem nicht widerspricht. D.h., dass diese Nutzungsprofile
gemäß § 15 (3) \ac{TMG} \cite{TMG} nicht mit richtigen Nutzerprofilen zusammengefügt werden dürfen. Zum Beispiel darf die besuchte Seite und deren Zeitpunkt des Besuches nicht mit der IP-Adresse des Besuchers gemeinsam abgespeichert werden.
\\\\
Bei der praktischen Umsetzung oder Verwendung gibt es sehr viele Statistiktools,  davon sind zwei am weitesten verbreitet. Das erste nennt sich Google Analytics und wird laut w3techs auf rund 50 Prozent aller Webseiten genutzt \cite{w3techsTrafficAnalysis}. Die Bedienung und Benutzung ist sehr einfach gehalten, jedoch sind die Möglichkeiten der visuellen Auswertung sehr umfangreich. Datenschutzrechtlich ist dieser Dienst jedoch problematisch. Da Google so häufig benutzt wird, könnte Google leicht Benutzterprofile durch das Internet hinweg erstellen. Auch ist die Speicherung der Daten in Amerika nicht ganz umstritten. 
\\
Das zweite Statistiktools hört auf den Namen Piwik. Im Gegensatz zu Google Analytics, wird dieses Tool lokal auf dem Webserver installiert. Dies hat zwar den Vorteil, dass datenschutzrechtlich sensible Daten auf dem eigenen Server gespeichert werden, aber auch den Nachteil, dass der Betreiber selber für die Datenschutzrichtlinie haftbar ist.
 \\\\
Laut akademie.de besteht zwar keine konkrete Abmahnungsgefahr bei Missachtung \cite{akademieStatistiktools}. Da jedoch Bußgeldvorschriften gemäß § 43 \ac{BDSG} \cite{BDSG} gereglt sind, können Datenschutz-Aufsichtsbehörden Bußgeldandrohung ausprechen. Wie daten-speicherung.de meldete, kam dies im Fall des Bildbloggers Stefan Niggemeier vor. Herr Niggemeier speicherte heimlich die Nutzungsprofile ohne deren Einwilligung.
Nur unter einer Bußgeldandrohung kam er jedoch seinen Pflichten nach und änderte dies nachträglich.\cite{datenspeicherungNiggemeier}


\section{Fazit}
In dieser Arbeit wurden die rechtlichen Aspekte bei Online-Shop abgearbeitet, welche in drei thematische Blöcke aufgeteilt worden sind. Hierbei wurde zunächst auf das individuelle Vertragswerk der Verkäufer zu seinen Kunden, besser bekannt als \acl{AGB}, eingegangen. Es wurde hier festgestellt, dass häufig der Fehler begangen wird, einzelne Klauseln zu unklar formuliert sind, was zur Folge hat, dass diese nicht rechtswirksam sind. Durch erneuerte Widerrufsrecht, welches seit 2014 gilt, bekommt zwar der Käufer mehr Verbraucherrechte, jedoch haben Verkäufer dadurch einen deutlichen Mehraufwand. 
In dem Block Produktbeschreibung wurde unter anderem erklärt, dass der Verkäufer für die Entsorgung beziehungsweise Rücknahme von bestimmten Produkten jetzt verantwortlich ist. Des Weiteren muss der Verkäufer u.a. bei den Produktbildern die Benutzungsrechte besitzen. Im letzten Block wurde auf die formale Anforderung der Internetseite eines Online-Shops eingegangen. Hier wurde z.B. erneuert, dass der Verkäufer ab sofort auch seine Telefonnummer veröffentlichen muss. Aufgrund der erst kürzlich vorgenommenen Gesetzesänderung, lässt sich daher schlussendlich nicht genau vorhersagen, welche zusätzlichen Regelungen es zukünftig für Online-Shops geben wird. Jedoch lässt sich aus den Änderungen erkennen, dass sich die Regelungen auf EU-Ebene zugunsten der Verbraucher ändern. Dies hat zur Folge, dass die Online-Händler die Internetseiten ihrer Online-Shops häufiger an die neue Rechtsnorm anpassen müssen. 